---
layout: post
title: Nginx HTTP Push
categories:
- 手艺
tags:
- http
- nginx
- web
published: true
comments: true
---
<p>前些天看到一个Nginx的Module，用来是实现Comet，今天简单试了一下功能。作者名叫Leo Ponomarev，项目地址：http://pushmodule.slact.net/
<h3>安装</h3>
Module需要在编译时加入nginx，同时下载nginx和nginx-push-module，在nginx configure时增加一个参数：
<em>./configure --add-module=path/to/nginx_http_push_module</em>
<h3>使用</h3>
编写一个非常基本的nginx配置文件：
<pre class="brush:plain">events{
	worker_connections 1024;
}
http{
	server {
		listen	80;
		server_name	localhost;</pre></p>

<p>		location /publish {<br />
			set $push_channel_id $arg_id;</p>

<p>			push_publisher;</p>

<p>			push_store_messages on;<br />
			push_message_timeout 2h;<br />
			push_max_message_buffer_length 10;<br />
			push_min_message_recipients 0;<br />
		}</p>

<p>		location /subscribe{<br />
			push_subscriber;</p>

<p>			push_subscriber_concurrency broadcast;<br />
			set $push_channel_id $arg_id;<br />
			default_type text/plain;<br />
		}</p>

<p>	}<br />
}
一个简单的Server定义了两个路径分别用于publish和subscribe。所有相关的配置项可以在项目主页找到解释，不作赘述。</p>

<p>启动nginx
<em>nginx -c /home/sun/nginxpush/nginx-push.conf</em></p>

<p><em><span style="font-style: normal; background-color: #ffffff;">打开一个终端访问subscribe
<em> curl -X GET http://localhost/subscribe?id=0</em></span></em></p>

<p><span style="background-color: #ffffff;">可以看到HTTP请求被阻塞</span></p>

<p><span style="background-color: #ffffff;">打开另一个终端访问publish
<em> curl -X POST http://localhost/publish?id=0 -d "Hello World" </em></span></p>

<p><span style="background-color: #ffffff;">此时subscriber收到字符串"Hello World" ，完成HTTP请求。</span></p>

<p><span style="background-color: #ffffff;">subscriber可以通过设置HTTP头来对消息进行过滤，如
<em> curl -X POST http://localhost/publish?id=0 -d "Hello World"</em>
<em> curl -X GET http://localhost/subscribe?id=0 --verbose</em></span>
<div><em>*</em><span style="background-color: #ffffff;"><em> About to connect() to localhost port 80 (#0)</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>*   Trying 127.0.0.1... connected</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>* Connected to localhost (127.0.0.1) port 80 (#0)</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&gt; GET /subscribe?id=0 HTTP/1.1</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&gt; User-Agent: curl/7.19.7 (i686-pc-linux-gnu) libcurl/7.19.7 OpenSSL/0.9.8l zlib/1.2.3.3</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&gt; Host: localhost</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&gt; Accept: */*</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&gt; </em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; HTTP/1.1 200 OK</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Server: nginx/0.8.28</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Date: Thu, 26 Nov 2009 09:45:25 GMT</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Content-Type: application/x-www-form-urlencoded</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Content-Length: 10</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Last-Modified: Thu, 26 Nov 2009 09:44:59 GMT</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Connection: keep-alive</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Etag: 0</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; Vary: If-None-Match, If-Modified-Since</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>&lt; </em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>* Connection #0 to host localhost left intact</em></span></div>
<div><span style="background-color: #ffffff;"><em>* Closing connection #0</em></span></div>
<em>HelloWorld</em></p>

<p>从响应的头部可以看到Last-Modified: Thu, 26 Nov 2009 09:44:59 GMT的时间是上一次publish的时间，并且通过Vary字段提示了两个选项
<ul>
	<li>If-None-Match</li>
	<li>If-Modified-Since</li>
</ul>
RFC中对Vary头是这样解释的：</p>

<p>The Vary field value indicates the set of request-header fields that fully determines, while the response is fresh, whether a cache is permitted to use the response to reply to a subsequent request without revalidation.</p>

<p>即可以通过发送If-Modified-Since来获取指定时间之后的数据</p>

<p><em>curl -X GET -H "If-Modified-Since: Thu, 26 Nov 2009 09:44:50 GMT" http://localhost/subscribe?id=0 --verbose</em></p>

<p>这时subscribe会重新被阻塞而不是接收上次publish的数据，充分利用了HTTP的语义。</p>

<p>这样用push module来做Web-IM、聊天室的思路就非常清晰了：<span style="background-color: #ffffff;">每个浏览器保持一个subscriber连接，在接收到消息后连接关闭。把消息打印出来，并根据消息响应的头部Last-Modified请求重新subscribe。</span></p>
